---
title: >-
    بخش ۵ - حکایت چهار - ایهاالقاضی بقم
---
# بخش ۵ - حکایت چهار - ایهاالقاضی بقم

<div class="n" id="bn1"><p>صاحب کافی اسماعیل بن عباد الرازی وزیر شهنشاه بود و در فضل کمالی داشت و ترسل و شعر او بر این دعوی دو شاهد عدل‌اند و دو حاکم راست.</p></div>
<div class="n" id="bn2"><p>و نیز صاحب مردی عدلی مذهب بود و عدلی مذهبان بغایت متنسک و متقی باشند و روا دارند که مؤمنی به خصمی یک جو جاودانه در دوزخ بماند.</p></div>
<div class="n" id="bn3"><p>و خدم و حشم و عمال او بیشتر آن مذهب داشتندی که او داشت.</p></div>
<div class="n" id="bn4"><p>و قاضیئی بود به قم از دست صاحب که صاحب را در نسک و تقوی او اعتقادی بود راسخ.</p></div>
<div class="n" id="bn5"><p>و یک یک بر خلاف این از وی خبر میدادند و صاحب را استوار نمی آمد تا از ثقات اهل قم دو مقبول القول گفتند که زمان خصومت که میان فلان و بهمان بود قاضی پانصد دینار رشوت بستد.</p></div>
<div class="n" id="bn6"><p>صاحب را عظیم مستنکر آمد به دو وجه یکی از کثرت رشوت و دوم از دلیری و بی دیانتی قاضی.</p></div>
<div class="n" id="bn7"><p>حالی قلم بر گرفت و بنوشت:</p></div>
<div class="n" id="bn8"><p>بسم الله الرحمن الرحیم ایها القاضی بقم قد عزلناک فقم</p></div>
<div class="n" id="bn9"><p>و فضلا دانند و بلغا شناسند که این کلمات در باب ایجاز و فصاحت چه مرتبه دارد. لا جرم از آن روز باز این کلمه را بلغا و فصحا بر دلها همی نویسند و بر جانها همی نگارند.</p></div>